%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Tento text popisuje implementáciu knižnice pre konverziu súboru v obrazovom
formáte GIF na BMP a aplikácie, ktorá naimplementovanú knižnicu používa.
Knižnica aj aplikácia boli naimplementované v jazyku C++.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Popis implementácie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Knižnica sa skladá z dvoch hlavných častí.
Prvú časť tvorí analyzátor súboru vo formáte GIF.
Druhá časť má na starosti zápis obrazových dát do súboru vo formáte BMP.

Na začiatku analýzy vstupného súboru sa overí hlavička.
Podporované verzie sú \texttt{GIF89a} a \texttt{GIF87a}.
Potom je zanalyzovaná globálna tabuľka farieb, ak je prítomná.
Následne sa v súbore môže nachádzať niekoľko obrázkov alebo rozšírení.
Rozšírenia pre podporu textu, aplikácií a komentárov sú zanalyzované
a preskočené.
Súbor obsahuje niekoľko obrázkov, napríklad keď ide o animáciu.
Ak je obrázkov viac, konvertuje sa len prvý obrázok.
Pred obrázkom sa môže nachádzať grafické kontrolné rozšírenie.
Z tohto rozšírenia je dôležitý príznak určujúci, či sa v obrázku nachádza
priehľadná farba a ak áno, tak jej index do tabuľky farieb.
Následne je zanalyzovaný popisovač obrázku, ktorý obsahuje informácie
o výške a šírke obrázku, príznak použitia prekladania v obrázku a použitia
lokálnej tabuľky farieb.
Ak je nastavený príznak lokálnej tabuľky farieb, tak sa zanalyzuje a použije
namiesto globálnej tabuľky.
Potom nasledujú samotné dáta obrázku.

Obrázkové dáta su uložené s využitím bezstratového kompresného algoritmu LZW.
Pred samotným algoritmom dekompresie sú najskôr poskladané dáta z malých blokov
do jedného celku.
Dáta sú uložené do vektoru bajtov.
Potom nasleduje samotný algoritmus dekompresie.
Na začiatku je inicializovaná kódová tabuľka, do ktorej sa uložia všetky indexy
z tabuľky farieb a dva špeciálne kódy \texttt{Clear Code} (\texttt{CC})
a \texttt{End of Information Code} (\texttt{EIC}).
Okrem toho je inicializovaná veľkosť kódového bloku.
Potom sa postupne z obrázkových dát načítavajú jednotlivé kódy, podľa kódov
sa vyhľadáva v kódovej tabuľke, ukladajú sa indexy z kódovej tabuľky do postupnosti
indexov a pridávajú sa do kódovej tabuľky nové kódy.
Keď veľkosť tabuľky dosiahne limit počtu kódov rozoznateľných súčasnou veľkosťou
kódového bloku, veľkosť kódového bloku sa zvýši o 1.
Maximálna veľkosť kódového bloku je 12 bitov.
Ak má byť presiahnutá táto veľkosť, nasleduje kód \texttt{CC}, ktorý značí,
že sa má reinicializovať kódová tabuľka.
Potom sa opäť pokračuje s počiatočnou veľkosťou kódového bloku.
Uvedený postup sa opakuje, až kým nie je dosiahnutý kód \texttt{EIC}, ktorý
značí koniec.

V prípade, že bol použitý príznak pre prekladanie, uložia sa riadky
indexov do správneho poradia a obrázok je pripravený pre uloženie do formátu BMP.

BMP je rovnako ako GIF rastrový formát.
Obrázok je ukladaný ako bitová mapa.
Pre ukladanie bodov obrázku nie je použitá kompresia.
V súbore sa nachádzajú iba hlavičky a za nimi postupnosť bodov obrázku.

Súbor vo formáte BMP obsahuje na začiatku všeobecnú BMP hlavičku
s identifikátorom \texttt{BM}, veľkosť súboru a offset začiatku poľa obrázkových bodov.
Potom nasleduje špecifická hlavička \texttt{BITMAPv4}, v ktorej sú uložené
nastavenia obrázku.
Pre uloženie 1 bodu obrázku sa používa 32 bitov.
1~B červená zložka, 1~B zelená zložka, 1~B modrá zložka a 1~B priehľadnosť.
Ak bol nastavený príznak priehľadnosti, farba s určeným indexom sa nastaví ako
priehľadná.
Pre postupnosť indexov, ktorá vznikla po LZW dekompresii, sú v GIF tabuľke farieb
nájdené príslušné farby, ktoré sa uložia do výstupného BMP súboru.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Použitie knižnice a aplikácie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Rozhranie knižnice je popísané hlavičkovým súborom \texttt{gif2bmp.h}.
Naimplementovaná aplikácia poskytuje 4 parametre tak, ako boli
popísané v zadaní.
Ak bol zadaný parameter pre vytvorenie súboru so záznamom o konverzii,
vytvorený súbor obsahuje v zadanom formáte na prvom riadku login,
na druhom riadku veľkosť vstupného GIF súboru a na treťom riadku
veľkosť výstupného BMP súboru.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
